<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!DOCTYPE html
        PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN"
        "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
        <meta http-equiv="content-type" content="application/xml+xhtml; charset=utf-8"/>
        <title>Analiza przeżycia</title>
        <link rel="stylesheet" href="../bhofman/style.css"> </link>
    </head>
    <body>

        <h1>Metody statystyczne w analizie danych</h1>

        <div id="menu">

            <div class='topic'>
                <a href='analiza_przezycia.xml'>Analiza przeżycia</a>
            </div>

            <div class='topic'>
                <a href='../rstepien/sieci_neuronowe.xml'>Sieci neuronowe</a>
            </div>

            <div class='topic'>
                 <a href='../blewandowski/regresja_liniowa.xml'>Regresja liniowa</a>
            </div>

        </div>

        <clear class='clear_float'/>

        <div class='content'>

        <h1 class="title">Analiza przeżycia</h1>
        <h2>Wprowadzenie</h2>
        <div class='intro'>
        <p>
            W zdecydowanej większości badań o tematyce onkologicznej najbardziej interesującym zagadnieniem jest to, czy
            badany schemat leczenia jest lepszy od standardowego lub placebo. Aby to ocenić, należy porównać między sobą badane
            grupy pod względem czasu do wystąpienia pewnego zdarzenia (którym najczęściej jest zgon, lecz może być to też
            innego rodzaju punkt końcowy).
        </p>
        </div>

        <div class='intro'>
        <p>
            W onkologii — klinicysta nigdy nie ma pewności co do doszczętności wyleczenia choroby nowotworowej, a brak
            potwierdzonej
            wznowy może wynikać zarówno ze skutecznego leczenia, jak i zbyt krótkiego czasu obserwacji. Ta niepewność
            dotycząca
            losu pacjenta i ograniczone czasowo okno obserwacji wymuszają stosowanie specjalnych technik analizy
            statystycznej
            dopuszczających niepewność w zakresie wystąpienia efektu końcowego.
        </p>
        </div>

        <clear class='clear_float'/>
        
        </div>

        <div class="content">

        <h3>Tablice trwania życia</h3>

        <div id='trwanie_zycia'>
        <p>
            Najstarszym, lecz ciągle aktualnym sposobem opisywania czasów przeżycia są tablice trwania życia. Dzięki nim
            można najprościej opisać przeżycie w próbie. Narzędzie to wykorzystuje się w badaniu procesów migracyjnych i
            edukacyjnych, ale również w firmach zajmujących się ubezpieczeniami na życie. Konstrukcja tablicy przeżycia
            opiera się na podziale czasu trwania obserwacji na przedziały klasowe o równej rozpiętości. Dla każdego z
            nich
            można obliczyć liczbę i proporcję pacjentów ciągle żyjących, poza obserwacją lub zmarłych.
        </p>
        </div>

            <img id='obs' src="1.svg" alt="Cenzurowanie danych"/>

        <div id='info'>
        <ol>
            <li>Informacja kompletna</li>
            <li>
                Dla części obserwacji w tym okresie nie zaobserwuje się szukanego zdarzenia. Wiadomo jednak, że to
                zdarzenie nastąpi kiedyś w przyszłości. Mówimy wtedy o&nbsp;cenzurowaniu prawostronnym
            </li>
            <li>
                Cenzurowanie lewostronne ma miejsce wtedy, gdy wiemy, że dane zdarzenie zaobserwowano wcześniej, lecz
                nie wiemy dokładnie kiedy.
            </li>
        </ol>
        </div>

        </div>

        <clear class='clear_float'/>

        <div class='content'>

        <h3>Cenzurowanie</h3>

        <p>
            Poważnym problemem, który napotyka się w tego typu analizach jest cenzurowanie danych. Dla części obserwacji w tym okresie nie zaobserwuje się szukanego zdarzenia. Wiadomo jednak, że to zdarzenie nastąpi kiedyś w przyszłości. Mówimy wtedy o cenzurowaniu prawostronnym. Cenzurowanie lewostronne ma miejsce wtedy, gdy wiemy, że dane zdarzenie zaobserwowano wcześniej, lecz nie wiemy dokładnie kiedy.
        </p>
        </div>


        <div id="przezycie_ryzyko">
        <h3>Prawdopodobieństwo przeżycia i ryzyka</h3>
        <div id='list'>
        <ul>
            <li>Prawdopodobieństwo przeżycia
                <ol>
                    <li>Prawdopodobieństwo, że osoba przeżyje dłużej niż pewien przyjęty czas t czyli dożyła co
                        najmniej do czasu t
                    </li>
                    <li>Dostarcza informacji od momentu rekrutacji do zakończenia obserwacji</li>
                    <li>Brak konieczności grupowania</li>
                </ol>
            </li>

            <br/>

            <li>Ryzyko zgonu (hazard)
                <ol>
                    <li>Przeciwieństwo funkcji przeżycia</li>
                    <li>Chwilowy potencjał pojawiającego się zdarzenia pod warunkiem, że osoba dożyła do czasu t</li>
                    <li>Jest to równe ryzyku śmierci na jakie narażone są osoby, które dożyły do chwili t</li>
                </ol>
            </li>
        </ul>
        </div>

        <h3>Hazard względny</h3>

        <img id='hazard' src="2.svg" alt="Hazard" align="middle"/>
        <div id='iloraz_hazardu'>
        <p>
            Wyliczany z ilorazu hazardu w grupie badanej względem porównawczej przyjmuje teoretycznie wartości od 0
            (interwencja całkowicie zapobiega wystąpieniu punktu końcowego) do nieskończoności (interwencja zwiększa
            w największym możliwym stopniu prawdopodobieństwo wystąpienia punktu końcowego). Wartość 1 HR odpowiada
            interwencji idealnie neutralnej — zarówno w grupie badanej, jak i kontrolnej hazard punktu końcowego
            jest identyczny.
        </p>
        </div><clear class='clear_float'/>
        </div>

        

        <div class='content'>
        
        <h2>Metoda kaplana-Meiera</h2>
        
        <p>
            Wykorzystuje założenia, zgodnie z którymi chory, aby przeżyć 1 rok w badaniu, musi przeżyć wszystkie
            poprzednie okresy (miesiące po miesiącu) i nie może u niego wystąpić punkt końcowy
        </p>

        <a href="https://www.codecogs.com/latex/about.php"><img class='wzory' src="http://latex.codecogs.com/gif.latex?t_%7Bn_1%7D%20%3C%20t_2%20%3C%20t_3%20%3C%20%5Cldots%20%3C%20T_N"
            alt="Metoda kaplana-Meiera_1"/></a>

        <br></br>

        <a href="https://www.codecogs.com/latex/about.php"><img class='wzory' src="http://latex.codecogs.com/gif.latex?%5Chat%7BS%7D_%7B%28t%29%7D%3D%5Cprod%5Climits_%7Bt_i%20%3C%20t%7D%20%5Cleft%281%20-%5Cfrac%7Bd_i%7D%7Bn_i%7D%5Cright%29"
            alt="Metoda kaplana-Meiera_2"/></a>

        </div>

        <div id='weryfikacja_hipotez'>
        <h3>Weryfikacja hipotez w analizie przeżycia</h3>

        <div id='HR'>
        <p>
            Jeśli porównuje się jedynie dwie grupy, można obliczyć szacowane HR:
        </p>

        <a href="https://www.codecogs.com/latex/about.php">
            <img id='hr' src="http://latex.codecogs.com/gif.latex?HR%3D%5Cfrac%7BO_1/E_1%7D%7BO_2/E_2%7D"
            alt="Weryfikacja hipotez w analizie przeżycia"/></a>
        </div>

        <div id='porownanie'>
        <p>
            Do porównania 2 lub więcej grup wykorzystuje się test log-rank; Test log-rank porównuje ze sobą 2 lub więcej
            krzywych przeżycia i bazuje na logarytmie funkcji przeżycia. Oblicza w każdym momencie czasu dla każdej
            grupy liczbę punktów końcowych, które wystąpiłyby, jeśli nie byłoby różnic pomiędzy grupami pod względem
            liczby pojawienia się tych punktów.
        </p>
        </div>
        </div>

        <clear class='clear_float'/>

        <div class='content'>
        <h2>Model proporcjonalnego ryzyka Coxa</h2>

        <a href="https://www.codecogs.com/latex/about.php"><img class='wzory' src="http://latex.codecogs.com/gif.latex?h_%7B%28t%29%7D%3Dh_%7B0%28t%29%7Dexp%5Cleft%5C%7B%20b_1%20x_1&plus;b_2%20x_2&plus;%5Ccdots%20&plus;b_p%20x_p%20%5Cright%5C%7D"
            alt="Model proporcjonalnego ryzyka Coxa"/></a>

        <p>
            Pozwala na opisanie krzywej przeżycia (funkcji hazardu) za pomocą zmiennych objaśniających jakościowych i
            ilościowych. Jednocześnie wśród części zmiennych istnieje tendencja wzajemnych powiązań (np. zajęcie węzłów
            chłonnych i obecność przerzutów odległych). Aby rozdzielić analitycznie efekt poszczególnych czynników,
            wykorzystuje się techniki analizy wielowymiarowej zwane potocznie modelami.
        </p>
        </div>

        <div class='content'>
        <h2>Inne techniki wieloczynnikowej analizy przeżycia</h2>

        <table >
            <tr>
                <th class='tab'>Sieci neuronowe</th>
                <th class='tab'>Drzewka decyzyjne</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>
                    Wykorzystanie samoadaptujących sie neuronów
                </td>

                <td>
                    Polega na dzieleniu grupy badanej na podgrupy na podstawie zmiennych o największym potencjale
                    dyskryminacyjnym
                </td>
            </tr>
            <tr>
                <td>
                    Brak możliwości określenia indywidualnego efektu poszczególnych zmiennych
                </td>
                <td>
                    Wybór zmiennej dychotomizującej jest przeprowadzany na każdym kolejnym poziomie drzewa
                </td>
            </tr>
            <tr>
                <td>
                    „Czarne skrzynki” — wewnętrzne działanie jest nieprzeniknione dla osoby oceniającej efekt ich prac
                </td>
                <td>
                    Łatwość interpretacji i zastosowania praktycznego
                </td>
            </tr>
        </table>
        </div>
    </body>
</html>