<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!DOCTYPE html 
        PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN"
        "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">

<head>
    <meta http-equiv="content-type" content="application/xml+xhtml; charset=utf-8"/>
  <title>Regresja liniowa</title>
  <link rel="stylesheet" href="../bhofman/style.css"> </link></head>
<body>   
        <h1>Metody statystyczne w analizie danych</h1>

        <div id="menu">

            <div class='topic'>
                <a href='../kkotlarz/analiza_przezycia.xml'>Analiza przeżycia</a>            
                </div>

            <div class='topic'>
               <a href='../rstepien/sieci_neuronowe.xml'>Sieci neuronowe</a>
            </div>

            <div class='topic'>
                <a href='regresja_liniowa.xml'>Regresja liniowa</a>
            </div>

            <br></br>
        </div>

    <clear class='clear_float'/>

    <div class='content'>

    <h2 class='title'> 
      Wprowadzenie 
    </h2>

    <p>
      Regresja liniowa jest metodą statystyczną stosowaną do predykcji wyników. Poprzez prostą funkcję liniową
      dopasowujemy model do danych. Stosowana jest ona głównie w analizie danych, może być wykorzystywana jako 
      pojedyńczy test jak i część bardziej rozbudowanych analiz. Przedstawię tutaj bardzo prosty model i przykład jej zastosowania.
      Jest ona również wykorzystywana przy sieciach neuronowych, czy w analizie przeżycia, czy nawet jako prosta metoda radzenia sobie z brakiem danych.
      Poprzez regresję liniową i predykcję możemy przewidzieć jakie dane powinny się znaleźć w miejscach, gdzie ich nie ma.
    </p>
    </div>

    <div class='content'>
      
    <h2>Model regresji liniowej</h2>
    <p>

      Model prostej regresji liniowej można przestawić wzorem:
    
      <img class ='wzor' src="wzor.png" alt="Wzór na prostą regresję liniową"/>
      
      Chociaż regresja liniowa zależnie od przeprowadzanej analizy może ten wzór mieć delikatnie różniący się i specyfinczy dla danej sytuacji.
      Teraz postarajmy się rozumieć o czym mówi nam ten dziwny, ale jakże ciekawy wzór przedstawiony wyżej.
    </p>

    <div class='wzory'>
    <p>
        <var>y</var> - jest to zmienna zależna/objaśniana, inaczej mówiąc jest to nasza predykcja danej zmiennej
    </p>
    </div>

    <div class='wzory'>
    <p>
        <var>x</var> - jest to zmienna objaśniająca, od niej zależy głównie wynik naszego <var>y</var>

    </p>
    </div>

    <div class='wzory'>
    <p>
        <var>a</var> i <var>B</var> - są to stałe
    </p>
    </div>
    <div class='wzory'>
    <p>
        <var>e</var> - jest to współczynnik błędu, dążymy do tego, żeby był jak najmniejszy 
    </p>
    </div>

    </div>

    <div class='content'>
      <img class = 'wzor' src="regresja.png" alt="regresja liniowa"/>
    </div>

    <div class='podpisy'>
        Wykres przedstawiający zależność zużycia paliwa od objętości skokowej silnika
    </div>

    <div class='content'>
      <h2>
        Wybieranie wartości <var>alfa</var> i <var>beta</var>, czyli metoda najmniejszych kwadratów
      </h2>

    <p>
       Nazwa „najmniejsze kwadraty” oznacza, że końcowe rozwiązanie tą metodą minimalizuje sumę kwadratów błędów przy rozwiązywaniu każdego z równań.
       Oznacza to, że mając 2 punkty na wykresie, ich odległość podniesiona do kwadratu ma być jak najniższa i tak obliczamy dla wszystkich punktów na wykresie, czyli dla każdej wartości zmiennej objaśnianej.
       Metoda ta jest najstarsza i najłatwiejsza do zastosowania, choć posiada wady (np. niewielką odporność na elementy odstające), które udało się usunąć w innych, mniej rozpropagowanych metodach. Są to np. odporne metody statystyczne (ang. robust methods), do których należy m.in. regresja medianowa, i algorytmy z regularyzacją.
    </p>
    </div>
    <div class='content'>

    <h2>Kwartet Anscombe'a</h2>

      <img class='kod' src="kwartet.png" alt="kwartek Anscombea"/>

    <div class='podpisy'>
          Author: Anscombe.svg: Schutz
    </div>

    <p>
      Przedstawia to idealnie, że mimo że zbiór danych jest kompletnie inny, to model regresji jest za każdym razem taki sam. 
      Idealnie odzwierciedla to niedoskonałość i prostotę metod pokazanych wyżej. 
    </p>

    </div>

    <div class='content'>

    <h2>Przykład regresji w Pythonie</h2>

    <p>
      Badamy zależność pomiędzy liczbą znajomych użytkownika pewnego serwisu społecznościowego, a ilością czasu spędzonego przez niego codziennie na tej stronie.
      Zakładamy, że posiadanie więcej znajomych sprawia, iż użytkownik spędza więcej czasu na platformie.
      W naszym przykładzie jak byśmy chcieli opisać model to zmienną <var>y</var> jest liczba minut spędzonych na stronie przez użytkownika <var>i</var>, a <var>x_i</var> jest liczbą przyjaciół użytkownika <var>i</var>.
    </p>

      <div class='content'>
        <img class = 'kod' src="kod.png" alt="Kod python"/>
      </div>

      <div class='podpisy'>
            Źródło: <var>Data Science od Podstaw</var>, Joel Grus
      </div>

      <div class='content'>
      <p>
        Kod przedstawiony wyżej jest to kod, który za pomocą metody najmniejszych kwadratów ustala wartości <var>alpha</var> i <var>beta</var> minimalizując przy tym współczynnik błędu.
        W ten sposób uzyskamy następujące wartości współczynników <var>alpha</var> = 22,95 i <var>beta</var> = 0,903. 
        To mówi nam, że użytkownik posiadający <var>n</var> znajomych spędza dziennie 22,95 + <var>n</var> * 0,903 minut na danym serwisie społecznościowym.
        Możemy sprawdzić, czy nasza regresja pokrywa się z wynikami dobrze, średnio czy raczej źle poprzez współczynnik R<sup>2</sup>. 
        Przyjmuje on wartości od 0 do 1, przy czym 1 jest to najlepsze dopasowanie, a 0 mówi nam o bardzo słabym przypasowaniu.
        </p>
      </div>

      <div id='kod_python_2'>
        <img class= 'kod' src="kod2.png" alt="Kod python"/>
      </div>

      <div class='podpisy'>
            Źródło: <var>Data Science od Podstaw</var>, Joel Grus
      </div>
    <p>
      Kod który ustala wartość współczynnika R<sup>2</sup>.
      W naszym przypadku wynosi o 0,33 co świadczy o średnim przypasowaniu.
    </p>
    </div>
</body>

</html>