<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!DOCTYPE html
        PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN"
        "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
        <meta http-equiv="content-type" content="application/xml+xhtml; charset=utf-8"/>
		<title>Sieci neuronowe w analizie danych</title>
		<link rel="stylesheet" href="../bhofman/style.css"> </link>
	</head>
	<body>
	
		<h1>Metody statystyczne w analizie danych</h1>
			

		<div id="menu">

           <div class='topic'>
                <a href='../kkotlarz/analiza_przezycia.xml'>Analiza przeżycia</a>
            </div>

            <div class='topic'>
                <a href='sieci_neuronowe.xml'>Sieci neuronowe</a>
            </div>

            <div class='topic'>
                 <a href='../blewandowski/regresja_liniowa.xml'>Regresja liniowa</a>
            </div>

          </div>
        
        <clear class='clear_float'/>

		<div class='content'>

		<h1 class='title'> 
			Czym one są? Jak działają? Dlaczego są takie popularne? 
		</h1>

		<div id='neurony'>
		<p>
			Sieci neuronowe to struktury matematyczne, które poprzez przetwarzanie
			sygnałów w postaci liczb w miejsach zwanych neuronami potrafią przyjmować
			jedno wejście i zwracać je w sposób przekształcony, dzięki czemu możemy uzyskać
			pewne predykcje. Czasem nazwą sztuczne sieci neuronowe określa się interdyscyplinarną
			dziedzinę wiedzy zajmującą się konstrukcją, trenowaniem i badaniem możliwości tego rodzaju sieci. 
		</p>
		</div>

		<img id="neuron_img" src="d.png" alt="DL"/>

		</div>

		<div class='content'>
			
		<h2>Krótka historia</h2>
		<div class='content'>
		<p>
			Sieci neuronowe są wzorowane na faktycznych połączeniach komórek układu nerwowego, czy
			całych mechanizmów działania mózgu. Gdy po raz pierwszy przedstawiono matematyczny model
			komórki nerwowej, powiązano go z problemem przetwarzania danych. Pierwsze sieci neuronowe
			zostały zbudowane w latach 50. 
		</p>
		</div>
		<img id='content' src="dd.png" alt="Deep Learning"/>

		</div>

		<div class='content'>
		<h2>Jak działają sieci neuronowe?</h2>

		<div class='neurony_schemat'>
		<p>
			Sieć neuronowa ma kilka wejść, do każdego z nich są przypisane wagi, które określają, jak duży wpływ
			na wynik ma dane wejście. Następnie w zależności od wybranych operacji matematycznych sygnał jest przekazywany dalej
			do kolejnych neuronów. Warto wspomnieć jeszcze o obecności funkcji która dynamicznie zmienia i dostosowuje wagi
			w poszukiwaniu najbardziej optymalnego rozwiązania.
		</p>
		</div>

		<img class='neurony_schemat' src="neurony.png" alt="neurony"/>

		</div>

		<clear class='clear_float'></clear>

		<div class='content'>
		<h2>Dotychczasowe osiągnięcia użycia sieci neuronowych</h2>

		<p>
			Machine Learning oraz Deep Learning, czyli uczenia wykorzystujące sieci neuronowe bardzo dynamicznie się rozwijają
			w dzisiejszych czasach i zapewne czeka nas wiele osiągnięć tych mechanizmów. Na dzień dzisiejszy możemy im zawdzięczyć
			wynalazki takie jak autopilot, rozpoznawanie mowy, rozpoznawanie pisma, rozpoznawanie defektów samochodów na ulicy
			(np. zepsute światło) i kierowanie informacji zwrotnej od razu do kierowcy. Google tłumacz także korzysta z deep learningowych
			sieci i cały czas się uczy jak najlepszych tłumaczeń.
		</p>

		<img class='content' src="tesla.png" alt="tesla_autopilot"/>
		</div>

		<div class='content'>
		<h2>Jak możemy klasyfikować sieci neuronowe?</h2>
		<div class='klasyfikatory'>
		<p>
			Topologia – począwszy od prostych sieci z małą liczbą warstw przekazujących informacje w jednym kierunku aż do wielowarstwowych sieci ze sprzężeniem zwrotnym. Sieć szersza (z większą liczbą neuronów w warstwie wejściowej) może obserwować więcej danych. Głębsza sieć (z większą liczbą warstw) ma większy potencjał wykrywania wysokopoziomowych zależności i abstrakcji w danych wejściowych.
		</p>
		</div>

		<div class='klasyfikatory'>
		<p>
			Metody działania – sieci mogą mieć różny stopień wewnętrznej dynamiki, czyli przekazywania danych pomiędzy warstwami ukrytymi i stopniowego dochodzenia do wyniku. Wielopoziomowe sieci rekurencyjne mają „dłuższą pamięć” – jeden zestaw danych może przechodzić tok wyuczonego postępowania w bardzo wielu etapach, a pośrednie wnioski można odnosić do siebie nawzajem.
		</p>
		</div>

		<div class='klasyfikatory'>
		<p>
			Metody uczenia – sieci mogą być uczone pod nadzorem (dążyć do zadanego wyniku) lub bez nadzoru (dążyć do wykrycia nieznanych zależności). Oprócz tego różnią się tym, czy w trakcie uczenia sieci była wykorzystywana rekurencja, jak długo sieć dążyła do optymalnego wyniku albo jak bardzo jest dopasowana do konkretnego zestawu danych wejściowych.
		</p>
		</div>
		</div>

	
	</body>
</html>